<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>谬误 on Akly的数字花园</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E8%B0%AC%E8%AF%AF/</link>
    <description>Recent content in 谬误 on Akly的数字花园</description>
    <generator>Hugo -- 0.147.7</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Jun 2025 18:25:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E8%B0%AC%E8%AF%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>你应当避免犯的非形式逻辑谬误</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/ljmw/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2025 18:25:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/ljmw/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;稻草人谬误&#34;&gt;稻草人谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种谬误发生在辩论中,一方为了更容易反驳对手的观点,故意曲解、夸大或简化对方的论点,然后再对这个被歪曲的观点加以攻击,从而显得自己的反驳十分有力。然而,真正被批驳的其实是被扭曲过后的“稻草人”,并不等同于对方的原始主张。该谬误往往通过制造“容易攻击的替身论点”来误导听众,使人们误以为对方的观点被有效反驳了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,有人可能说:“我的观点是我们应该为学生创造更多自主学习的空间,让他们在轻松的环境中成长。” 另一个人回应道:“你这个想法就是要让学生为所欲为,根本不管纪律和学业要求,他们最后肯定会沉迷玩乐、荒废学业!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里,第二个人并没有对“增加自主学习空间”这一原本的观点进行客观的分析和讨论,而是先将它简化、极端化成“让学生为所欲为”的说法,再批驳这个被歪曲的论点。这种做法就是稻草人谬误:攻击的是经过扭曲的“稻草人”,而不是最初提出的真实观点。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;红鲱鱼谬误&#34;&gt;红鲱鱼谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种谬误指在讨论或辩论中,故意引入与当前问题或论点并不相关的议题或论据,从而转移观众或对手的注意力,使讨论偏离原本的焦点。通过这个手段,原本的问题可能没有得到真正的回答或解决,但因为对方被分散了注意力,讨论就被引导向了新的话题,仿佛原始问题已经被回应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,有人可能会说:“我们应该讨论一下公司近期营业额下降的原因,以及相应的应对策略。”另一个人回应道:“我们公司新出的福利方案很不错啊,我觉得大家对员工食堂的满意度也提升了,咱们都应该好好感激公司领导。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里,第二个人并没有直接回应“营业额下降的原因及对策”这一核心问题,而是将话题转向“新福利方案”和“员工食堂满意度”等无关或次要的内容,借此模糊或避开了对实际议题的讨论。这种做法就是“红鲱鱼谬误”,因为它让人们的注意力从原本亟待解决的关键问题上被带离,转向一个次要或与主题无关的论点。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二分法谬误&#34;&gt;二分法谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;也被称作“二分法”或“假二难选择”。这种谬误在辩论中非常常见,当一个人提出只有两个极端选择,却忽略了可能存在的其他选择时,就犯了这个谬误。这种思考方式不考虑更多的可能性和情况,而是将情况简化为两个相反的状态,以此误导论点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,一位政治家可能会说:“你要么支持我的政策,要么就是国家的敌人。”这就是一个“黑或白”的谬误,因为它错误地假定了只有这两种极端立场,没有考虑到人们可能不支持该政策,但仍然爱国并希望通过其他方式支持国家的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种谬误的危险在于它忽视了复杂性,将讨论推向极端立场,阻碍了对问题的全面和理性讨论。实际上,大多数情况都不是纯粹的黑或白,而是存在多种可能性和灰色地带。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;折中谬误&#34;&gt;折中谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个逻辑谬误是指错误地认为两个极端观点的折中或中间点就是真理。虽然在某些情况下,双方的折中可能是最合理的解决方案,但并不意味着中间立场总是正确或者真实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,如果一个人认为月球是由石头做的,另一个人认为月球是由奶酪做的,那么折中立场可能会认为月球是由石头和奶酪混合物做的。显然,这样的折中不仅不是真理,而且是荒谬的,因为事实是月球由岩石和尘埃组成,与奶酪无关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中间立场谬误忽视了证据和逻辑的重要性,而是简单地认为中间的答案总是正确的,这种思维方式可能导致错误的结论和误解。正确的方法是独立于任何极端立场,基于证据和逻辑进行判断。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;真正的苏格兰人谬误&#34;&gt;真正的苏格兰人谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;通常在面对有关群体或类别的一般化批评时使用。当一个人提出一个论点被指出有例外时,他们通过改变论点的定义或标准,排除这个例外,而不是修正原先的论点或承认错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的苏格兰人谬误的典型例子是:“所有的苏格兰人都不加糖吃燕麦片。”“但是我叔叔是苏格兰人,他加糖吃燕麦片。”好吧,但是没有一个真正的苏格兰人会加糖吃燕麦片。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第三步中,论点被改变了,以便把叔叔排除在“真正的苏格兰人”的定义之外,从而避免了对原始论点的直接反驳。这种策略实际上是一种非理性化的手段,用来排除与原先断言不符的证据,避免了对论点的合理批评。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;特殊辩解谬误&#34;&gt;特殊辩解谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种谬误发生在一个人的主张被证明是错误的之后,他或她会不合逻辑地移动目标或者制造一个特例来保持自己的立场。换句话说,就是在一个人的观点遇到反驳时,他们会修改原来的标准或者创造一些新的规则,以避免承认自己错了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种谬误的问题在于,它不是基于新的证据或理由来修改原先的主张,而是基于维护自尊或者不愿意改变观点的心理防御机制。这通常涉及到一种非理性的坚持,即使在有充分证据反对他们的观点时,也要试图维护原有的信念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,假设有人坚称,所有自然食品都是有益健康的。但当有证据显示某些野生蘑菇有毒并且可能致命时,这个人就会说:“噢,我指的是除了野生蘑菇之外的所有自然食品。” 这就是特殊辩解的一个例子,因为他们修改了原来的规则来适应一个反例,而不是重新评估他们的整体立场。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;从众谬误&#34;&gt;从众谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;也称为“随大流”谬误。这种谬误是指当一个人仅仅因为某个主张或者行为很流行,很多人相信或者做某事,就认为这个主张或行为是正确的或可接受的。换言之,这种逻辑上的错误在于认为“多数人做什么”或者“多数人相信什么”就能证明“那个什么”是正确或合理的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是,事实上,一个观点是否正确是独立于它是否受欢迎的。流行性并不能作为观点正确与否的证据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,一个典型的“从众”谬误的例子可以是:“大多数人都在用这款手机应用,所以它一定是最好的。” 这个论点错误地假设了应用的质量与它的受欢迎程度有直接的联系,忽视了其他可能影响应用受欢迎程度的因素,比如营销策略、价格、可用性等。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;谬误的谬误&#34;&gt;谬误的谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;它发生在某人因为一个论点的论证存在逻辑错误就断定该论点的结论一定是错误的情况。这是一种逻辑上的错误,因为即便一个论点的论证方法有缺陷,这并不意味着论点的结论不是真实的。一个主张可能是正确的,尽管它被一个或多个错误的论证所支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;换句话说,这种谬误忽略了即便是糟糕的论证也可能偶然得出真正的结论。论证的质量与结论的真实性是两个不同的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,假如有人声称“研究表明维生素C可以预防感冒”,但是他们引用的研究实际上是有缺陷的。如果有人因此认为维生素C防感冒的主张完全错误,那么这就是“谬误的谬误”。正确的方法应该是基于更加可靠的研究去评估这个主张,而不是单单因为一次糟糕的论证就否定它。即使初步论证有问题,维生素C可能在一定条件下对某些人有帮助。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;轶事谬误&#34;&gt;轶事谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种逻辑谬误发生在人们使用个人经验或个别例子来支持一个论点,而不是使用更有说服力的证据或合理的论证。轶事谬误的问题在于,个人的经历往往是主观的,不一定具有普遍性或代表性,因此不能作为广泛适用的结论的有效依据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通常,人们倾向于信任自己的经历或亲近人的经历,而忽略了更为客观的数据和统计。在评估一个论点时,应当寻找更广泛的证据和系统的研究,而不仅仅依赖于个别事件或个人故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,假设有人声称:“我有个朋友吃素,但他总是生病,这说明素食并不健康。” 这就是轶事谬误的一个例子。这个论点忽略了可能存在的大量健康的素食者,只是基于一个个案就得出了广泛适用的结论。正确的方法应该是查看关于素食和健康的大规模研究和数据,以得出更全面的结论。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;诉诸权威谬误&#34;&gt;诉诸权威谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是一种逻辑谬误,它发生在人们声称某事是真的,仅仅因为一个被认为是权威的人或机构认为它是真的。这种论证方式是有问题的,因为即使是专家和权威机构也可能犯错。有效的论证需要的是来自观察、实验或其他可靠来源的实证证据,而不仅仅是权威的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这并不意味着专家的意见不重要或应该被忽视,专家意见通常是基于广泛的知识和经验,可以是很好的信息来源。但是,专家的意见本身不是论证的终结点,也不是证明任何事实为真的足够条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,如果有人声称:“著名经济学家说这次经济危机完全是因为政府政策失败,所以这一定是真的。”这就是一个诉诸权威的例子。这个论点错误地假定了因为一个经济学家(权威)这样说了,那么这个观点就无可置疑。正确的做法是,即使考虑了经济学家的观点,也应该查看经济数据和独立分析来形成结论。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;个人难以置信谬误&#34;&gt;个人难以置信谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种谬误发生在一个人因为自己不理解某件事或不知道它是如何工作的,就假设那件事可能不是真的。基本上,这是一种因为个人的无知或理解的局限性而不是基于任何实质性证据或逻辑推理,就怀疑或拒绝接受某个论点的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种谬误的问题在于,仅因为一个人觉得某个概念难以理解,或者他们没有足够的知识来把握一个复杂的概念,就断定这个概念不正确,这是一种非逻辑的思维方式。科学和技术等领域充满了复杂和非直观的概念,但这些概念的真实性并不依赖于它们对于普通人的可理解性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,一个人可能会说:“我不明白怎么可能通过自然选择产生如此复杂的生物形态,所以我不相信进化论。” 这就是“个人难以置信”谬误的一个例子。仅仅因为个人不理解进化论的具体机制,并不意味着进化论不是一个科学上有充分证据支持的理论。正确的方法是学习和理解进化论的证据和原理,而不是因为个人的不理解就对它持怀疑态度。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;证明责任谬误&#34;&gt;证明责任谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;逻辑上,当某人提出一个主张时,这个人需要提供证据或者理由来支持他的主张,这就是所谓的“证明责任”。如果这个人没有提供证据,仅仅是要求别人来证明他的主张是错误的,这就是一个逻辑谬误。也就是说,我们不能假定某个主张是正确的,仅仅因为它没有被证明是错误的。这种推理方式是错误的,因为它忽略了证明责任应当落在提出主张的人身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,在一个辩论中,如果甲说“月亮上有外星人生活”,但他没有提供任何证据来支持他的说法,乙不能仅仅因为不能证明月亮上没有外星人就被迫接受甲的说法。在这种情况下,甲有责任提供支持他主张的证据,而不是乙需要证明那个主张是错误的。如果甲不能提供证据,那么合理的立场是保留怀疑,而不是接受没有证据的主张。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;诉诸情感谬误&#34;&gt;诉诸情感谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是一种逻辑谬误,其中一个人在辩论中,不是使用合理的、有说服力的论据,而是试图操纵对方的情感来赢得争论或者让人接受他们的观点。情感的诉求包括恐惧、嫉妒、仇恨、怜悯、自豪感等。要注意的是,合理的论点可能会激发情感或者包含情感方面的内容,这本身并不是问题。问题出现在,当情感被用来代替逻辑推理或者掩盖没有合理理由支持自己立场的事实时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,在讨论一项新的法律时,如果某个政客说:“想想那些无辜的孩子,如果我们不采取这项措施,他们的未来将会怎样!”他可能试图通过触动听众的同情心来支持该法律,而不是提供实际的数据或合理的论点来证明这项法律的有效性或必要性。这种策略可能会有效地影响人们的情感,让他们支持法律,但它并没有解决为什么这项法律是好的或必要的实质性问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;循环论证&#34;&gt;循环论证&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;也称为“循环逻辑”或“题中论”,它是一种逻辑上的错误,在这种错误中,论证的结论已经在前提中假定为真。这意味着论证实际上没有提供支持结论的新信息,而是简单地重申了结论本身,这种推理是无效的,因为它并没有真正证明任何东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,如果某人说:“我知道他不会撒谎,因为他是一个诚实的人。”这个论点循环了,因为它使用“他是一个诚实的人”这个概念作为前提,来支持结论“他不会撒谎”。但是,“他是一个诚实的人”这个前提本身就需要证明,不能被假设为事实来证明结论。换句话说,它假设了需要证明的正是那个已经被假设为真的东西,从而没有提供任何证明结论的实质性证据。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;复杂问句&#34;&gt;复杂问句&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种问题含有一个内在的假设,回答它通常会让人陷入一个前提上的圈套,使得无论如何回答都会默认承认了那个潜在的假设。这样的问题在辩论中特别有效,因为它们往往能引发情绪反应,使被问者不得不防守,有时甚至会显得慌乱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举一个典型的例子:“你最近还在继续浪费公司的资源吗?”这个问题包含了一个未经证实的假设,即这个人之前浪费了公司的资源。如果他回答“是”或“不是”,在回答的同时就默认承认了这个假设。正确的应对方法是质疑这个问题的假设本身,而不是直接回答问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;滑坡谬误&#34;&gt;滑坡谬误&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种谬误发生在某人声称如果允许发生一件事(A),那么这将不可避免地导致一系列负面的或者极端的事件,直至发生一个非常不好的结果(Z)。因此,他们认为为了避免Z,应该不允许A发生。这种论证通常缺乏证据来支持 A导致Z的必然性,而是依赖于恐惧和假设,以此来说服他人接受某一立场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,有人可能会说:“如果我们允许学生在课堂上使用手机,他们最终就会在课堂上不听讲,整天玩手机游戏,导致成绩下降,最后可能无法毕业。” 这个论证没有考虑可以采取的中间措施,比如制定合理的手机使用规则,也没有提供证据来证明使用手机会导致无法毕业。因此,这是一个滑坡谬误,它通过预设一个不合理的恶化链条来反对一开始的行为或政策。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;德克萨斯神枪手&#34;&gt;德克萨斯神枪手&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这种谬误发生在某人随机选择一组数据以支持他们的论点,或找到一种模式来符合他们的预设想法。它得名于射击表演中的一个常见手法:射手随机向谷仓射击,然后在最密集的弹孔周围画上靶心,使得射手看起来像是一个极其精准的射手。但实际上,这些集中的弹孔可能仅仅是偶然出现的,并不表明射手有真正的准确性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如,如果一个药物公司进行了多项药物效果的测试,但只发布了那些表现出正面效果的测试结果,而忽略了那些未能证明药物效果的测试结果。这样,公众可能会被误导,认为药物比实际效果更有效。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;虚假因果&#34;&gt;虚假因果&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;发生在错误地将两个同时发生的事件视为因果关系。换句话说,就是错误地认为因为两件事情一起发生,其中一件就是另一件的原因。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
